---
label: Параметры и настройки в решениях
order: -20
---

Параметры редактируются в разделе [Сборка](./start#build) в настройках решения.

## Как добавить параметр

Мы сохраняем только те параметры, которые вы используете непосредственно в туннелях. Например, при отправке сообщения, либо в условиях. Параметр определяется только его названием. Если вы используете одно и то же название в разных местах, то это будет считаться как один параметр. Если какой-то параметр больше нигде не используется в туннелях, то он удаляется при обновлении сборки.

!!!
В названиях параметров учитывается регистр. Параметр _Приветствие_ и _приветствие_ — это два разных параметра.
!!!

Параметры можно использовать везде, где можно вводить переменные. Все настройки хранятся в [переменной](../tunnels/variables/start) _settings_. Например, если мы хотим настраивать приветственное сообщение, то в действии отправки сообщения вместо текста мы пишем `@{settings.приветствие}`. После обновления сборки у нас появится параметр `приветствие`.

![Настройки в тексте сообщения](../static/images/parameters.png)

### В условиях

Параметры также можно использовать в условиях, для этого при создании условия необходимо выбрать поле _Настройки_ и указать название параметра.

![Настройки в условиях](../static/images/parameters-in-conditions.png)

## Настройка параметров

![Редактирование параметра](../static/images/settings-parameters.png)

Поле|Описание { class="compact" }
----|--------
Параметр|Это название параметра.
Тип|Тип параметра. Смотри ниже список типов.
Заголовок|По умолчанию, в настройках выводится сам параметр. С помощью этого поля можно изменить название.
Описание|Описание параметра будет выводиться после поля ввода. Там можно заполнять какую-то справочную информацию.
Значение по умолчанию|Заполните значение, которое будет заполнено при установке решения.

### Распределение параметров по вкладкам

![Новая вкладка](../static/images/parameters01.png)

Параметры можно распределять по вкладкам и сортировать.

!!!
Вкладки без параметров будут удалены.
!!!

### Зависимые параметры

Параметры могут быть вложенными. Вложенный параметр необходимо будет заполнить, только если заполнен родительский параметр (или флаг отмечен). Параметр можно сделать вложенным при перетаскивании.

![Приветствие будет отправляться если отмечен флаг](../static/images/dependent-parameters.png)

А вот так выглядит само действие отправки сообщения:

![](../static/images/dependent-parameters2.png)

### Типы параметров

Для параметра можно задавать его тип. По умолчанию для всех новых параметров – это `Строка`. Для нашего параметра `приветствие` нужно указать тип `Текст`, чтобы можно было вводить многострочные сообщения.

Параметры бывают следующих типов:

Тип|Описание { class="compact" }
---|--------
Текст исходящего сообщения|Позволяет заполнять текст исходящего сообщения и указывать различные варианты для разных мессенджеров
Строка|Ввод текста одной строкой (можно использовать [переменные](../tunnels/variables/internal_variables)
Текст|Многострочный ввод текста (можно использовать [переменные](../tunnels/variables/internal_variables))
Число|Любое число с плавающей точкой
Целое число|Ввод целого числа
Флаг|Булевский параметр (да/нет)
JSON|Необходимо ввести валидный JSON
Дата|Ввод даты
Время|Ввод времени
[Данные из таблицы Google](./gtables)|Данные будут загружаться из указанной таблицы Google и автоматически обновляться во время активности решения.
[Ключ-значение](#key-value)|Можно определять объект с произвольными полями с помощью редактора ключ-значение

!!!
Если вы используете точку в названии параметра, например `@{settings.data.name}`, то это будет означать, что вы пытаетесь получить поле `name` из параметра `data`. При инициализации такого параметра, он по умолчанию будет создан с типом JSON.
!!!

## Описание типов

### Системные параметры

Если в решении используются кастомные поля клиента, то для каждого такого поля будет создан параметр. При установке пользователь выбирает кастомное поле на своей стороне.

Если в решении используется перевод на оператора, то для каждого отдельного оператора будет создано поле. То есть, если вы переводите на двух разных операторов, то будет создано два поля. Пользователю также при установке будет необходимо указать оператора на своей стороне.

### Параметры-описание

Такие параметры призваны для группировки параметров и для встраивания дополнительного описания. Чтобы добавить такой параметр, нажмите кнопку _Добавить описание_. Далее вам нужно заполнить как минимум одно поле: заголовок или описание (можно заполнить оба поля). Вы можете такой параметр перемещать и вставлять в любое место.

Вот так параметр выглядит в сборке:

![](../static/images/param_descr.png)

А вот так в настройках:

![](../static/images/param_desc_sett.png)

### Кнопки и инлайн кнопки {#buttons}

При создании решения вы скорее всего будете использовать кнопки и/или инлайн кнопки. Текст таких кнопок можно выносить в настройки. Однако, мы добавили специальную опцию:

![](../static/images/buttons1.png)

С помощью данной опции мы автоматически создадим параметры для каждой кнопки при обновлении сборки. При этом, кнопка создается по ее названию, так что если у вас есть несколько кнопок с одинаковым названием, то мы создадим только один параметр.

!!!
Если в названии кнопки уже используются переменные, то мы не будем автоматически создавать параметр для такой кнопки.
!!!

### Параметр ключ-значение {#key-value}

С помощью этого параметра можно создавать объект с произвольными полями с помощью [редактора ключ-значение](../tunnels/variables/redactor_key-value.md).

В своих решениях мы используем такой параметр для определения данных, которые будут отправлены во внешнюю систему, например — данные сделки Bitrix24, так как их часто приходится перенастраивать. Вот так это выглядит:

![](../static/images/key-value.png)

Потом этот объект можно целиком передать в [HTTP-запрос](../tunnels/actions/auxiliary#http-request):

![](../static/images/key-value01.png)